<script src='https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.0/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML'></script>

#先端データ解析論レポート　第一回

37-145057
技術経営戦略
カン　チキュウ

---

### 宿題１
統計の授業が好きな人，嫌いな人の確率が
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;**p(X=好)=0.8 p(X=嫌)=0.2**
であるとする．また，統計の授業が好きな人の中で授業中眠たい人，および，統計の授業が嫌いな人の中で授業中眠たい人の確率が，それぞれ
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;**p(Y=眠｜X=好)=0.25 p(Y=眠｜X=嫌)=0.25**
であるとする．

A) **p(X=好，Y=眠)**を求めよ．
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=好，Y=眠) = p(X=好) * p(Y=眠｜X=好) 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.8 * 0.25 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.2

B) **p(Y=眠)**を求めよ．
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(Y=眠) = p(X=好) * p(Y=眠｜X=好) + p(X=嫌) * p(Y=眠｜X=嫌) 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.8 * 0.25 + 0.2 * 0.25 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.25

C) **p(X=好｜Y=眠)** を求めよ．
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=好｜Y=眠) = p(X=好，Y=眠) / p(Y=眠) 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.2 / 0.25 
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;= 0.8

D) 統計の好き嫌いと授業中眠たい事は独立か？
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$p(X=好，Y=眠) = 0.2
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=好) * p(Y=眠) = 0.8 * 0.25 = 0.2

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=嫌，Y=眠) = p(Y=眠) - p(X=好，Y=眠) = 0.05
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=嫌) * P(Y=眠)  = 0.2 * 0.25 = 0.05

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=好，Y=覚) = p(X=好) - p(X=好，Y=眠)  = 0.8 - 0.2 = 0.6
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=好) * p(Y=覚) = p(X=好) * (1-p(Y=眠)) = 0.8 * 0.75 = 0.6

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=嫌，Y=覚)  = p(X=嫌) - p(X=嫌，Y=眠) = 0.2 - 0.05 = 0.15
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;p(X=嫌) * p(Y=覚) = p(X=嫌)  * (1  - p(Y=眠)) = 0.2 * 0.75 = 0.15
         
全てのXとYに対し、p(X, Y) = p(X) * p(Y)が成立したことにより、統計の好き嫌い(X)と授業中眠たい事(Y)とは独立であることが証明された


### 宿題２
 以下を証明せよ：
A) 定数は期待値をとっても値は変わらない $E(c) = c$：

証明：
定数の場合は確率変数は離散型で
$E(X) = \sum_{x}yp(x) $より
$E(c) =  c * 1 = c$

B) 和の期待値は，期待値の和と等しい $E(X + X') = E(X)+E(X')$：
証明：

離散型変数の場合
$E(X + X') = \sum_{x}\sum_{x'}(x_{i}+x_{i}')p_{xx'}(x_{i},x_{i}')$
$\quad\quad\quad\quad= \sum_{x}\sum_{x'}x_{i}p_{xx'}(x_{i},x_{i}')+\sum_{x}\sum_{x'}x_{i}'p_{xx'}(x_{i},x_{i}')$
$\quad\quad\quad\quad= E(X) + E(X')$

連続型変数の場合
$E(X+X') =   \int_{-\infty}^{\infty}  \int_{-\infty}^{\infty}  (x+x')p_{xx'}(x,x')\,dxdy$
$\quad\quad\quad\quad=   \int_{-\infty}^{\infty}  \int_{-\infty}^{\infty}xp_{xx'}(x,x')\,dxdy + \int_{-\infty}^{\infty}  \int_{-\infty}^{\infty}x'p_{xy}(x,x')\,dxdy$
$\quad\quad\quad\quad=  E(X) + E(X')$


C) 定数倍の期待値は，期待値の定数倍と等しい $E(cX) = cE(X)$：
証明：
離散型変数の場合
$E(cX) = \sum_{x}cxp(x) $
$\quad\quad= c\sum_{x}xp(x) $
$\quad\quad=cE(X) $

連続型変数の場合
$E(cX) =  \int_{-\infty}^{\infty} cxp(x)\,dx$
$\quad\quad\quad=c\int_{-\infty}^{\infty} xp(x)\,dx$
$\quad\quad=cE(X)$


### 宿題３
 以下を証明せよ：
A) 定数の分散はゼロ 
$V(c) = 0$

証明：
$V(c) = E[(a-E[a])^{2}] = E[(a-a)^{2}] = E[0] = 0$

B) 定数を足したものの分散は，もとの分散と等しい 
$V(X + c) = V(X)$

証明：
$V(X + c) = E[(X+c)-E[X+c])^{2}]$
$= E[(X+c-E[c] -E[X])^{2}]$ 
$=E[(X + c - c - E[X])^{2}] $
$= E[(x-E[X])^{2}] $
$=V(X) $

C) 確率変数を定数倍にすると分散の定数の２乗倍に 
$V(cX) = c^{2}V(X)$

証明：
$V(cX) = E[(cx-E[cx])^{2}]$
$=E[(cX-cE[X])^{2}]$
$=E[\{c(X-E[x])\}^{2}]$ 
$= E[c^{2}(X-E[X])^{2}]$
$=c^{2}E[(X-E[X])^{2}]$
$=c^{2}V(X)$

D) 和の分散は共分散を用いて以下の式で与えられる
$V (X + X′) = V (X) + V (X′) + 2Cov(X,X′)$
その中、$Cov(X,X′) = E[(X − E[X])(X′ − E[X′])]$

証明：
$V(X + X') = E[\{(X+X')-E(X+X')\}^2]$
$=E[\{(X - \mu_{x})+(X' - \mu_{x'})\}^{2}]$
$=E[(X-x\mu_{})^{2} + 2(X-\mu_{x})(X'-\mu_{x'})+(X' - \mu_{x'})^{2}]$
$=E[(X-\mu_x)^{2}]+2E[(X-\mu_{x})(X'-\mu_{x'})]+E[(X'-\mu_{x'})^{2}]$
$= V (X) + V (X′) + 2Cov(X,X′)$
